\documentclass[english,gradu]{tktltiki}
\usepackage{ae,aecompl}
\usepackage{url}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}

% MEMO:
%   Teksti etenee kuin haluaisi hyvän oppikirjan etenevän.
%   Käsitteet määritellään.
%   Kun käsite ekaa kertaa: italics.


\begin{document}

\title{Internet-skaalan identiteetti:
    \\ ''Mitä eroa on OAuth 2.0 ja SAML 2.0 -standardeilla?''
    \\ ''Miksi OAuth 2.0 päihittää SAML 2.0:n pilvessä?''}
\author{Petrus Repo}
\date{\today}
\level{G!}
\maketitle


\onehalfspacing

\level{Graduluonnos}
\faculty{Matemaattis-luonnontieteellinen}
\department{Tietojenkäsittelytieteen laitos}
\subject{Tietojenkäsittelytiede}
\numberofpagesinformation{\numberofpages\ sivua}

\keywords{OpenID, OAuth, SAML, internet, autentikointi, auktorisointi}

\begin{abstract}

  \begin{verbatim}




                                                            ___
                                                         ,o88888
                                                      ,o8888888'
                                ,:o:o:oooo.        ,8O88Pd8888"
                            ,.::.::o:ooooOoOoO. ,oO8O8Pd888'"
                          ,.:.::o:ooOoOoOO8O8OOo.8OOPd8O8O"
                         , ..:.::o:ooOoOOOO8OOOOo.FdO8O8"
                        , ..:.::o:ooOoOO8O888O8O,COCOO"
                       , . ..:.::o:ooOoOOOO8OOOOCOCO"
                        . ..:.::o:ooOoOoOO8O8OCCCC"o
                           . ..:.::o:ooooOoCoCCC"o:o
                           . ..:.::o:o:,cooooCo"oo:o:
                        `   . . ..:.:cocoooo"'o:o:::'
                        .`   . ..::ccccoc"'o:o:o:::'
                       :.:.    ,c:cccc"':.:.:.:.:.'
                     ..:.:"'`::::c:"'..:.:.:.:.:.'
                   ...:.'.:.::::"'    . . . . .'
                  .. . ....:."' `   .  . . ''
                . . . ...."'
                .. . ."'
               .

  \end{verbatim}

\end{abstract}

\setcounter{tocdepth}{3}
\mytableofcontents

\section{Johdanto} % (fold)
\label{sec:johdanto}

% section johdanto (end)



\section{Autentikoituminen ja Web} % (fold)
\label{sec:autentikoituminen_ja_web}

  Pitäisikö otsikon olla ''salasanat ja web'' ja myöhemmin ''autentikoituminen ja web'' ?

  Paradigma: Web, SaaS, HTTP, user-agent/web-browser.
  Mikä on web-palvelu?
  Mikä on sisäinen palvelu?

  Selitä auki tutkimuksen fokus:
  Miksei active directory, kerberos, cas, ldap ole relevantti?
  Voiko niitä kuitenkin hyödyntää (esim. SaaS-palvelu - Google Apps - Active Directory)
  Miksi HTTP suosituin protokolla?

  Mitä tarkoittaa autentikointi?
  Mitä tarkoittaa auktorisointi (authorization)?

  Rajataanko aihe SaaS-palveluihin, jotka julkisesti internetissä?
  - ei oteta kantaa sisäisiin palveluihin?

  Identiteetti: Kuka teki pyynnön?
  Autentikointi: Onko tekijä todella se, joka hän väittää olevansa?
  Auktorisointi: Onko tekijällä valtuudet tehdä se, mitä hän yrittää tehdä?

  Identity Management and Trust Services: Foundations for Cloud Computing
  % http://www.educause.edu/EDUCAUSE+Review/EDUCAUSEReviewMagazineVolume44/IdentityManagementandTrustServ/178410


  \subsection{Haaste--Vastine-autentikaatio} % (fold)
  \label{sub:haaste_vastine_autentikaatio}

  \emph{Haaste--vastine-autentikoinniksi} (\emph{challenge-response authentication}) kutsutaan autentikointitapaa, jossa toinen osapuoli esittää kysymyksen (haasteen), johon toisen osapuolen on tarjottava kelvollinen vastaus (vastine) \cite{NIST_SP800-63}. Haaste voi olla esimerkiksi satunnaisluku, jonka haastaja lähettää vastaajalle ja johon vastaaja yhdistää jonkin ennalta jaetun salaisuuden. Yhdistäminen voidaan tehdä esimerkiksi laskemalla tiiviste haasteesta ja salaisuudesta, joka lähetetään takaisin haastajalle. Koska haastaja tuntee jaetun salaisuuden, hän pystyy laskemaan oman versionsa tiivisteestä. Haaste voidaan hyväksyä, jos sekä haastajan itse laskema että vastaanottama tiiviste ovat identtiset \cite{NIST_SP800-63}.

  Autentikoituminen käyttäjätunnuksella ja salasanalla on yksi haaste--vastine-autentikoinnin sovellus. Salasana-autentikoinnissa toinen osapuoli kysyy käyttäjätunnusta ja salasanaa, johon toisen osapuolen on vastattava täsmälleen oikeanlaisella merkkijonoyhdsitelmällä.

  1990-luvun tietokonepeleissä oli usein kopionestosuojauksia, jotka häiritsivät tai estivät pelaamisen ellei käyttäjä tarjonnut oikeaa vastausta pelin esittämään haasteeseen. Yleensä haasteena oli jokin kysymys, johon löytyi vastaus pelin laillisen kopion mukana toimitetussa paperisessa ohjekirjassa. Motiivina oli tehdä laittoman pelikopion levittäminen pelkkien tiedostojen kopioimista vaivalloisemmaksi, koska tuohon aikaan laajan dokumentin kopioiminen oli työlästä, eivätkä kopiokoneet ja skannerit eivät olleet yleisiä. Tämän tutkielman kirjoittaja vietti ala-asteikäisenä monta iltaa kopioidessaan kynällä ja paperilla tällaisia koodikirjoja itselleen.

  Haasteeseen voi olla myös julkisesti tunnettu vastine. Spämmibottien torjumiseksi kehitetty CAPTCHA-testi (\emph{Completely Automated Public Turing test to tell Computers and Humans Apart}) kysyy kysymyksen (esittää haasteen), johon ihmisen on helppo vastata (tarjota vastine), mutta johon tietokone ei pysty luotettavasti tuottamaan oikeaa vastausta. CAPTCHA-haaste voi olla esimerkiksi yksinkertainen matemaattinen laskutoimitus, bittikarttakuvaan upotettu ihmissilmällä erottuva sana tai yksiselitteinen suomenkielinen kysymys, johon on yksiselitteinen ja yleisesti tunnettu vastaus.

  Captcha-kuva tähän.

  % subsection haaste_vastine_autentikaatio (end)

  \subsection{Salasanat ovat vallitseva käytäntö} % (fold)
  \label{sub:salasanat}
  Salasanojen vahvuus, ihmisten tapa käyttää salasanoja, salasanat kustannustehokas ratkaisu.
  Ihmiset eivät muista salasanoja. Sama salasana monessa paikassa. Ongelma.

  Yhdistä tähän kappaleet Salasanat ja Salasanat ovat vallitseva käytäntö

  Salasanat ovat yleisin tapa tunnistautua palveluihin internetissä \cite{study_of_passwords_07, passpet_06, password_management_strategies_06, pwdhash_extension_05}.
  Salasanan turvallisuus riippuu salasanan uniikkiuden lisäksi siitä, kuinka työläs se on arvata joko väkisin tai hyödyntäen sosiaalista tiedonkeruuta. Koska pitkät ja vaikeat salasanat ovat myös vaikeampia muistaa kuin lyhyet ja helpot, loppukäyttäjät päätyvät usein käyttämään samaa salasanaa monessa eri palvelussa \cite{study_of_passwords_07}. Huonoin vaihtoehto on, että käyttäjällä on lyhyt ja helppo salasana kaikissa käyttämissänsä palveluissa.

  Saman salasanan käyttäminen monessa palvelussa on riski. Jos käyttäjän salasana päätyy vääriin käsiin yhden palvelun kautta, vaarantuvat samalla kaikki muut palvelut, joissa käyttäjällä on sama salasana. Esimerkiksi joulukuussa 2010 Gawker.com-juorupalvelun tietomurron yhteydessä 1,3 miljoonaa salasanaa päätyi kerralla vääriin käsiin, kun kaikki kerätyt salasanat vuodettiin julkisiksi \cite{bbc_gawker_12_2010, forbes_gawker_12_2010}. Juorujen kommentoimiseksi luotujen käyttäjätunnusten vuotaminen oli ongelmallista, koska moni käyttäjä käytti samaa salasanaa myös muissa palvelussa. Tämän seurauksena esimerkiksi Twitterissä havaittiin käyttäjätunnuksia valloittanut spämmiaalto. Lisäksi mielenkiintoista oli, että vuodetuista salasanoista 1.958 kappaletta oli ''password'' \cite{forbes_gawker_12_2010}.

  Turvallinen salasana edellyttää hankalaa arvattavuutta ja uniikkiutta. Florêncio ja Herley \cite{study_of_passwords_07} tutkivat ihmisten salasanatapoja kolmen kuukauden ajan 500.000 käyttäjän aineistolla. He havaitsivat, että keskimääräisellä käyttäjällä on 6,5 salasanaa, joista jokainen on jaettu 3,9 eri palvelun kesken. Jokaisella käyttäjällä on keskimäärin 25 salasanaa vaativaa käyttäjätunnusta ja päivittäin kirjoitetaan keskimäärin 8 salasanaa. Käyttäjän ongelmana on siksi usein muistaa, mikä kuudesta eri salasanasta sopii juuri tiettyyn palveluun. Moni käyttäjä kokeilee palveluun vuorotellen kaikkia salasanojansa, kunnes oikea löytyy \cite{study_of_passwords_07}. Tämä on väärinkäytösten osalta ongelmallista, jos palvelu tallettaa kokeillut salasanat luettavassa muodossa jonnekin.

  % subsection salasanat (end)

  \subsection{Kaksivaiheinen autentikointi} % (fold)
  \label{sub:kaksivaiheinen_autentikointi}

  Perus-haaste-vastine-autentikoinnissa jos tietoliikenneyhteys (tai muu kommunikaatiokanava) ei ole turvallinen tai vastine muilla tavoin päätyy vääriin käsiin, salakuuntelija (eavesdropper) voi oppia jokaisen esitetyn haasteen vastineen, ja (väärin)käyttää vastinetta itse.
  Tällaisia mitm, troijalaiset, social engineering, olanylikatselu jne.

  Kaksivaiheinen tuo autentikointiin toisen lisävaiheen. Haaste--vastineessa käyttäjän on annettava esitettyyn haasteeseen kelvollinen vastine eli osoitettava toiselle osapuolelle että hän \emph{tietää} jotain. Kaksivaiheisessa autentikoinnissa käyttäjän on lisäksi osoitettava, että hänellä \emph{on hallussaan} jotain \cite{NIST_SP800-63, google_2step_2010}. Jälkimmäinen tekijä voidaan muodostaa esimerkiksi lähttämällä käyttäjän puhelinnumeroon vahvistuskoodin sisältävä tekstiviesti tai vaatimalla merkkijonoa, jonka jokin ulkoinen laite tuottaa. Autentikoinnin suorittamiseksi käyttäjän on tietyn ajan sisällä esitettävä kelvollinen vastine molempiin haasteisiin.

  Internet-palveluissa yleisin tapa on hyödyntää käyttäjän matkapuhelinta. Tekstiviestillä käyttäjä pystyy osoittamaan pitävänsä hallussa ennalta tunnettua puhelinnumeroa (hyvänä puolena toimivuus kaikissa tekstareita tukevissa puhelimissa). Toinen keino on hyödyntää Googlen \emph{Authenticator}-älypuhelinsovellusta, jonka hyvänä puolena on riippumattomuus puhelinverkkoyhteydestä, mutta toimiakseen sovellus vaatii tietynlaisen puhelinmallin. Google Authenticator on julkistettu avoimena lähdekoodina (todo lähdeviite http://code.google.com/p/google-authenticator/), minkä ansiosta sillä on mahdollista toteuttaa autentikoinnin kaksivaiheisuus myös muihin kuin Googlen-palveluihin.

  Internet-mittakaavassa ulkoisen laitteen edellyttäminen hankaloittaa autentikointitavan yleistymistä. Ulkoisista laitteista matkapuhelin on suosittu juuri yleistyneisyytensä vuoksi. On kuitenkin olemassa myös muita ulkoisia laitteita, jotka tarjoavat mahdollisuuden kaksivaiheistaa autentikointi -- näitä käytetään usein yritysverkoissa tai muissa keskitetysti hallituissa verkkoympäristöissä. Osa laitteista markkinoi itseänsä myös salasanan korvaajina: tällöin kyseessä on kuitenkin perinteinen yksivaiheinen haaste--vastine-autentikointi.

  Kaksivaiheinen autentikointi ei itsessään ratkaise \emph{man-in-the-middle}-ongelmaa \cite{schneier_2factor_2005}.
  Jos kolmas osapuoli pääsee tietoliikenneyhteyden väliin, hän voi välittää kaikki käyttäjän viestit eteenpäin. Man-in-the-Middle ei näe haastetta, jonka palveluntarjaoja lähettää kaksivaiheisessa autentikoinnissa käyttäjän matkapuhelimeen. Hän kuitenkin näkee käyttäjän haasteeseen tarjoaman vastineen ja pystyy välittämään sen eteenpäin palveluntarjoajalle. Vaikka tiedonsiirtokanava olisi turvallinen, troijalaisen tai vakoiluohjelmiston on edelleen mahdollista aiheuttaa MITM-turvallisuusongelma.

  Mitä hyötyä MITM? Onko relevantti gradun kannalta?


  % Esimerkkejä laitteista ovat YubiKey (http://www.yubico.com/yubikey, hyvänä puolena edullinen \$25 hinta), RSA SecurID (http://www.rsa.com/node.aspx?id=1156, huono julkisuus SecurID tietomurto 03/2011)
  % Tectia Mobile ID: Kun käyttäjä kirjautuu palveluun, kännykkään lähetetään (flash-)tekstiviestinä viisinumeroinen koodi, joka pitää syöttää palveluun normaalin salasanan lisäksi.
  % Amazon AWS Multi Factor http://aws.amazon.com/mfa/
  % RSA Murto tapahtui Phishingillä: http://blogs.rsa.com/rivner/anatomy-of-an-attack/

  % TODO: lähdeviite
  % http://support.google.com/accounts/bin/answer.py?hl=en&answer=1066447
  % http://www.mnxsolutions.com/security/two-factor-ssh-with-google-authenticator.html

  % subsection kaksivaiheinen_autentikointi (end)


  \subsection{Sertifikaatit webissä} % (fold)
  \label{sub:sertifikaatit_webissä}
  Julkisen avaimen infrastruktuutri.
  Diffie-Hellman.
  Sertifikaatit, luotettava kolmas osapuoli.
  HTTP-yhteyden suojaus SSL/TLS-tekniikalla, HTTPS.
  Client-sertifikaatit. Ei vielä yleistynyt. Silti sama cert monessa eri palvelussa. Revoke hankalaa. OpenID+cert olis hyvä.
  WebID-draft.

  % subsection sertifikaatit_webissä (end)

  \subsection{Sessiopohjainen autentikointi} % (fold)
  \label{sub:sessiopohjainen_autentikointi}
  Cookiet, user-agent, API. HTTP Basic Auth, HTTP Digest Auth.

  Client-server, server-server. Application-Useragent-Server.

  whitepaper: ''Is your API naked ?''
  %http://blog.apigee.com/detail/more_api_security_choices_oauth_ssl_saml_and_rolling_your_own/

  \subsection{Rajapinnat ja web} % (fold)
  \label{sub:rajapinnat_ja_web}

  Sessiopohjainen autentikointi ja restful api. Clientin täytyy pitää yllä tilaa (vs. http basic auth).
  Auktorisointi ja käyttäjän luvan kysyminen: tilan ylläpito välttämätöntä. Kehittäjäresistenssi ''http basic auth helpompi toteuttaa''.

  Erilaisia API-autentikointitapoja on lähes yhtä paljon kuin erilaisia API-toteutuksia. Jokainen oma autentikointitapa vaatii oman autentikointitoteutuksen. Sitä vastoin http basicille, oauthille, samlille ym on jo runsas valmis kirjastotuki.  Älä kehitä omaa autentikointitapaa.

  api-keyt non-sensitive datalle. vrt älä laita session identifier urliin (security). Google maps esimerkki api-keystä: käyttäjien klikkauksia voidaan seurata ja palvelulla voi olla oma käyttömääräkiintiö karttoihin, mutta api-keyllä haettu karttadata ei ole salaista. Eri asia palvelin-palvelin yhteyksissä, joissa api-key ei näy käyttäjälle.

  restapi security vs soap-api ja WS-Security

  % subsection rajapinnat_ja_web (end)

  % subsection sessiopohjainen_autentikointi (end)

  \subsection{Arkkitehtuurityyli: WS-* ja SOAP} % (fold)
  \label{sub:arkkitehtuurityyli_ws_}
    Web Services (WS-*) on Microsoftin (alkujaan määrittelemä?) kokoelma arkkitehtuurityylejä (todo viite), joiden perusteella voidaan suunnitella web-palvelun arkkitehtuurin eri näkökulmat.

    SOAP ja XML.
  % subsection arkkitehtuurityyli_ws_ (end)

  \subsection{Arkkitehtuurityyli: REST} % (fold)
  \label{sub:arkkitehtuurityyli_rest}

  % subsection arkkitehtuurityyli_rest (end)

  \subsection{Kommunikaatiotavat: front-channel ja back-channel} % (fold)
  \label{sub:kommunikaatiotavat_front_channel_ja_back_channel}

  Front Channel yksinkertainen toteutus kun HTTP-binding. Tällöin ainoastaan user-agent on viestinvälittäjä, mikä mahdollistaa yksinkertaisen protocol flown.

  Korkeampaa turvallisuustasoa tai tiukempaa yksityisyyttä tavoiteltaessa kokonaisen viestin sijasta user-agent voi välittää pelkän \emph{viitteen} tietoon. Tällöin user-agentin viitteeseen liitetty varsinainen tieto (esim. SAML-assertio, artifakti) välitetään palvelin-palvelin-yhteydellä back-channelin kautta kyseisen user-agentin antaman viitteen perustella.

  SAML ja back-channel määritellään SOAP-viestinvälityksenä (SAML over SOAP over HTTP). (viite http://en.wikipedia.org/wiki/Security_Assertion_Markup_Language)

  % subsection kommunikaatiotavat_front_channel_ja_back_channel (end)
% section autentikoituminen_ja_web (end)


\section{Uhat turvalliselle autentikoitumiselle} % (fold)
\label{sec:uhat_turvalliselle_autentikoitumiselle}
  HTTPS aina kaikelle sensitiiviselle. API-avaimen, OAuth-tokenin tai muun pystyy kaappaamaan verkkoliikenteestä ilman HTTPS:ää.

  Suojauksen implementointi on transport layerin tehtävä. Transport layerin on oltava turvallinen!

  Osoitetaanko miksi HTTPS on aina tarpeellinen?

  OAuth security token -tyypit:
  - Bearer vaatiin aina HTTPS:n.
  - Mac (vrt. token scheme oauth 1.0), turvallinen vaikkei suojattu yhteys. Vaatii keyn ja secretin, ja käyttää hashmacia kryptaamaan osan requestista. Seurauksena pyyntö valid ainoastaan jos molemmilla osapuolilla samat avaimet, kolmannen osapuolen ei ole mahdollista uudelleenluoda alkuperäistä requestia ilman validia salasanaa.
  - SAML Mahdollistaa SAML-assertioiden käytön. Mahdollistaa olemassaolevan SAML-toteutuksen hyödytämisen OAuthissa. (todo esimerkki milloin hyödyllinen, esim. sisäverkon active directory + julkinen web-palvelu)

  Mitkä on Pihvin kannalta oleellisimmat?
  OAuth draftin threat model -dokumentti.

  Haavoittuvuudet, jotka huomioitava, vaikka yhteys olisi suojattu HTTPS:llä:
  CSRF: OAuth draft kpl 10.12.: ''The client MUST implement CSRF protection for its redirection URI.''
  Clickjacking: Oauth draft kpl 10.13.
     ''To prevent this form of attack, native applications SHOULD use
     external browsers instead of embedding browsers in an iframe when
     requesting end-user authorization.''
  Code Injection ja Input Validation (kpl 10.14.)
  Open Redirectors (kpl 10.15.)



% section uhat_turvalliselle_autentikoitumiselle (end)

\section{Identiteetti internetissä} % (fold)
\label{sec:identiteetti_internetissä}
  7 Laws of Identity.
  Microsoftin visio identiteetistä. Miksi .NET Passport epäonnistui?
  Miksei OpenID yleistynyt?
  Miksi Facebook koetaan uhkana? (vrt 2500 sivua dataa keskivertokansalaisesta vs kgb/cia vs eu-lait)
  Miksei Facebook-tunnusta voi käyttää kaikkialla?
  Eri järjestelmien pitää toimia keskenään yhteen, jotta yksi identiteetti riittäisi.
  Fyysisen laitteen vaativat tekniikat, niiden ongelmat. (HST-kortti, SIM-kortti)
  Jos palvelu ei luota Facebook Connectiin mutta autentikoi käyttäjän FBC:llä, palvelu voi lisäksi kysyä omaa salasanaa (tai käyttää 2-factor).

  \subsection{Käyttäjäkeskeinen identiteetti} % (fold)
  \label{sub:käyttäjäkeskeinen_identiteetti}

  % subsection käyttäjäkeskeinen_identiteetti (end)

  \subsection{Saittikeskeinen/federated identiteetti} % (fold)
  \label{sub:saittikeskeinen_identiteetti}
  Onko saittikohtainen identity eri asia kuin federated identity?
  Tarviiko federated identityssä idp:n luottaa id consumeriin?
  - idp:n täytyy tuntea id consumer

  Tarvitseeko Facebook Connectissa idp:n tuntea idc?
    % - In order to log the user into your site, three things need to happen. First, Facebook needs to authenticate the user. This ensures that the user is who they say they are. Second, Facebook needs to authenticate your website. This ensures that the user is giving their information to your site and not someone else. Lastly, the user must explicitly authorize your website to access their information. This ensures that the user knows exactly what data they are disclosing to your site.
    % - auktorisointipäätös käyttäjälle itselleen (ei automaatille)


  % subsection saittikeskeinen_identiteetti (end)

  \subsection{Directed Identity} % (fold)
  \label{sub:directed_identity}

  % subsection directed_identity (end)

  \subsection{Korttiperusteinen identiteetti (card-based identity)} % (fold)
  \label{sub:korttiperusteinen_identiteetti_card_based_identity_}

  % subsection korttiperusteinen_identiteetti_card_based_identity_ (end)
  \subsection{Luottamusmalli (Trust Model)} % (fold)
  \label{sub:luottamusmalli_trust_model_}
  Milloin tarvitaan trust model? Kun halutaan vaihtaa dataa palvelujen kesken? Onko Facebook Connectissa Trust Model?

  Jos palvelu ei luota Facebook Connectiin mutta autentikoi käyttäjän FBC:llä, palvelu voi lisäksi kysyä omaa salasanaa (tai käyttää 2-factor).

  % subsection luottamusmalli_trust_model_ (end)
% section identiteetti_internetissä (end)


\section{Kertakirjautuminen internetissä (Single-Sign On, SSO)} % (fold)
\label{sec:Kertakirjautumisstandardit}
  \begin{quote}
      ''The fool saith, 'Put not all thy eggs in one basket' ...
      but the wise man saith, 'Put all your eggs in one basket, and watch that basket!' ''
      \\--- Mark Twain \cite{twain_eggs_1894}
  \end{quote}

  Historia, miksi keskitetty kertakirjautumissysteemi on ollut tarpeellinen.
  Milloin ja minkä toimijoiden aloitteesta SAML, OAuth, OpenID ovat syntyneet. Alunperin minkä ongelman ratkaisemiseksi?

  Onko CAS relevantti?
  Onko LDAP relevantti?
  Onko SASL relevantti?
  Onko Shibboleth relevantti? % https://wiki.shibboleth.net/confluence/display/SHIB2/UnderstandingShibboleth
  Miten Shibboleth ja SAML eroavat toisistaan? % http://shibboleth.internet2.edu/Shibboleth-SAML-FAQ.html
  Onko Information Cards relevantti?
  Onko User Provisioning käsitteenä relevantti?
  Vaikuttaako REST / SOAP siihen, mitä kannattaa käyttää?
  Onko WS-Trust ja WS-Federation relevantteja?

  Mikä on ''Circle of Trust?'' Onko se federated identityn juttu?

  Onko kaikissa relevanteissa protokollissa aina HTTP-rajapinta?
  - OpenID aina http, SAMLissa muitakin. Entä OAuth?

  Missä tilanteessa Microsoft Active Directory relevantti?
  - AD voi toimia SAML IdP:nä
  - Windows Live voi toimia OpenID IdP:nä
  - ''AD FS can interact with other WS-* and SAML 2.0 compliant federation services as federation partners.''
    % http://en.wikipedia.org/wiki/Active_Directory_Federation_Services

  Cloud: Datan jakaminen rajapinnan kautta palvelujen kesken.

  \subsection{SAML v2.0} % (fold)
  \label{sub:saml_v2_0}
  SAML ja SOAP.

  Havainto: SAML-papereissa ei puhuta mitään OAuthista tai RESTistä. Ainoastaan WS-*, Shibboleth, XACML, ID-FF (jne) mainitaan.

  SAML käyttää XML Encryption ja XML Signature -standardeja eheyden ja luotettavuuden saavuttamiseksi.
  Niiden osalta viestinvälityskerroksen (transport layer) suojaaminen ei välttämätöntä, jos WS-Security.
  HTTPS:n käyttäminen on kuitenkin yksinkertaista ja vähentää kryptografiaan aiheuttamaa kuormitus-overheadia.
  Erikseen määritellyissä tapauksissa SAML edellyttää (\emph{mandate}) viestinvälityskerroksen suojaamista SSL/TLS:llä ja viestikerroksen (message-level, todo vai onko applikaatiolevel?) suojaamista XML Encryption ja XML Signature -standardilla.

  SAML-assertiot ja SAML-protokollat määritellään pohjautuen XML Schema -standardiin.
  SAML exchanges ilmaistaan muodoltaan standardoidulla XML-murteella, josta myös SAMLin nimi on peräisin (Security Assertion Markup Language). (viite http://en.wikipedia.org/wiki/Security_Assertion_Markup_Language)


  For real, mitä eroa on OAuth ja SAML
  https://www.pingidentity.com/resource-center/oauth-essentials.cfm
  https://www.pingidentity.com/resource-center/SAML-Tutorials-and-Resources.cfm

  % subsection saml_v2_0 (end)

  SAML v2.0: Rakentuu Shibbolething ja Liberty ID-FF:n toiminnallisuuden päälle.

  Määrittele SAML-assertio. Onko assertio Suomea?


  \subsection{SAMLin johdannaiset ja SAMLiin liittyvät tekniikat} % (fold)
  \label{sub:samlin_johdannaiset}

  % subsection samlin_johdannaiset (end)

  \paragraph{ID-FF} % (fold)
  \label{par:id_ff}
  Liberty Alliancen Identity Federation Frameworkin (ID-FF) pohjalla oli SAML v1.1, jonka päälle Liberty toteutti lisää toiminnallisuutta.
  Liberty Alliance tunnusti tarpeen yhdelle federated SSO:n standardille, joten Alliance tarjosi ID-FF v1.2:n takaisin OASIS-yhteisen tekniselle komitealle inputtina SAML v2.0:n rakentamiseksi.
  Libertyn nykyinen web-tunnistautumisen framework on ID-WSF, joka käyttää SAML v2.0:aa autentikointi- ja auktorisointitietojen välittämiseksi web-palvelujen välillä.

  ID-FF v1.2 ei yhteisistä juurista huolimatta ole kuitenkaan yhteensopiva SAML v2.0:n kanssa (viite https://wiki.shibboleth.net/confluence/display/SHIB/SAMLLibertyDiffs).

  % paragraph id_ff (end)

  \paragraph{Shibboleth} % (fold)
  \label{par:saml_vs_shibboleth}

  % paragraph saml_vs_shibboleth (end)

  \paragraph{XACML} % (fold)
  \label{par:xacml}

  % paragraph xacml (end)
  \paragraph{WS-Security} % (fold)
  \label{par:ws_security}
  WS-Security on OASIS-komitean standardi, joka määrittelee tavan varmistaa SOAP-viestien eheys (integrity) ja luottamuksellisuus (confidentiality) (viite saml exec overview).

  WS-Security määrittelee turvallisuuspolettien (\emph{security tokens}) käsitteen, johon WS-*-arkkitehtuurityylin tietoturvanäkökulma perustuu.
  Turvallisuuspoletti sisältää SOAP-viestiin liittyvän identiteetti- ja pääsyoikeustiedon.
  WS-Securityssä on \emph{profiileja}, jotka määrittelevät yksityiskohdat turvallisuuspoletin käyttämiselle ja turvallisuuspoletin formaatin (todo käsite).
  Tuettuja formaatteja ovat esimerkiksi X.509-sertifikaatit (todo käsite) ja Kerberos-lipukkeet (Kerberos tickets, todo käsite).

  SAML Token Profile määrittelee SAML-assertioiden käytön WS-Securityn turvallisuuspolettina (viite saml exec overview).
  SAML-standardi esittää WS-Securityn hyväksyttynä menetelmänä suojata SOAP-viestit, jotka kuljettavat SAML-protokollatietoja tai -assertioita.

  % Jos transport layer security niin WSS:ä ei tarvita yhteyden suojaamiseen. Vähentää silloin myös overheadia jos ei WSS-kryptoa.
  % Saatetaan tarvita jos SAML vaikka HTTPS?



  % paragraph ws_security (end)

  \subsection{Kertauloskirjautuminen (Single-Sign Off)} % (fold)
  \label{sub:kertauloskirjautuminen}

  % subsection kerta (end)
  \subsection{OpenID} % (fold)
  \label{sub:openid}
  Mitä eroa on OpenID Connect ja OAuth 2.0 ?
  OAuth - palvelujen täytyy tuntea toisensa. Täytyykö OpenID-C:ssa?
  Onko OpenID-C edelleen user-centric id?

  Mikä on OpenID Abstract Binding ? (https://www.pingidentity.com/resource-center/openid.cfm)
  % The current OpenID version is 2.0. However a new version, OpenID AB/C, merges two different next-generation standards efforts, OpenID Abstract Binding and OpenID Connect, and is under construction. OpenID is a profiled protocol for the Federal ICAM initiative. OpenID 2.0 is only profiled for the lowest level of assurance described by the government guidance set out in NIST 800-63. Hopefully, the next generation of OpenID will be capable of all four assurance levels used today.

  % subsection openid (end)

  \subsection{OpenID Connect} % (fold)
  \label{sub:openid_connect}
  OpenID Connect: yhdistää tiedon jakamisen (oauth) ja autentikoitumisen (openid)

  http://www.webmonkey.com/2010/05/new-openid-connect-proposal-could-solve-many-of-the-social-webs-woes/

  % subsection openid_connect (end)


  \subsection{OAuth} % (fold)
  \label{sub:oauth}

  OAuth 1.0 syntyi sosiaalisen median tarpeesta jakaa käyttäjän dataa eri palvelujen kesken. Ennen OAuthia oli yleistä, että esimerkiksi Facebookista käyttäjän tietoja kysynyt palvelu kysyi suoraan käyttäjän Facebook-salasanaa. Tällaista voidaan kutsua salasana-antipatterniksi, koska käyttäjän salasana ei ole jakamisen jälkeen enää salainen -- jokainen Facebookista tietoa hakeva palvelu tuntee käyttäjän salasanan. OAuth 1.0:n mahdollisti luvan kysymisen käyttäjältä ennen tietojen jakamista palvelujen kesken. Kuitenkin ennen kaikkea sisäänkirjautuminen tehtiin ainoastaan datan omistavassa palvelussa eikä salasanaa tarvinnut enää syöttää kolmannen osapuolen toteuttamaan palveluun. Tällöin esimerkiksi käyttäjän kuvia halunnut palvelu ohjasi käyttäjän Facebookiin, jonne käyttäjä syötti salasanansa. Sen jälkeen käyttäjällä oli mahdollisuus hyväksyä tai hylätä tämä käyttöoikeuspyyntö.

  Tiivistetysti saitti S voi pyytää käyttäjän tietoja palvelusta P ilman että P:n salasanaa tarvitsee syöttää S:ään. Käyttäjän täytyy vahvistaa tietojen pyytäminen, eli S ei saa P:n tietoja salaa ilman käyttäjän lupaa.
  OAuth 2.0 tukee lisäksi myös autentikoitumista. OAuth 2.0 on vielä keskeneräinen draft. Facebook on vaikuttanut voimakkaasti draftin luomisprosessiin. OAuth 1.0 syntyi pitkälti Twitterin ja Googlen omien auktorisointiprotokollien pohjalta. 1.0:ssa ongelmia + Facebook Connect --> OAuth 2.0.

  OAuth 1.0 tuotti vastutusta kehittäjien keskuudessa. Ennen OAuthia esimerkiksi Twitter-integraatio onnistui HTTP Basic -autentikaatiolla, mikä mahdollisti käyttäjätietojen kyselyn yhdellä HTTP-pyynnöllä (http://user:password@palvelu.com/osoite). OAuth 1.0 monimutkaisti järjestelyä merkittävästi, koska ulkopuolisella kehittäjällä ei ollut enää pääsyä käyttäjän salasanaan ja, erityisesti, koska tietoja ei pystynyt enää hakemaan ilman käyttäjän lupaa.

  Käyttäjälle muutos on kuitenkin suuri, koska kohdepalvelun salasanaa ei tarvitse jakaa kolmannelle osapuolelle. Jakammalla oman salasanansa kolmannen osapuolen palveluun, käyttäjä samalla antaa tälle palvelulle täydet oikeudet salasanansa suojaamiin resursseihin. Tällöin minkä tahansa kolmannen osapuolen tietomurto vaarantaa näiden resurssien kaiken datan, joka on suojattu kyseisellä salasana. Seurauksena ainoa tapa poistaa kolmannen osapuolen pääsyoikeus jälkikäteen on salasanan vaihtaminen. Tällöin kuitenkin pääsy estyy \emph{kaikilta} palveluilta, jotka ottavat resurssiin yhteyttä kyseisellä salasanalla.

  OAuth eriyttää toisistansa roolit resurssin omistajalle (käyttäjälle) ja resurssiin yhteyttä ottavalle kolmannen osapuolen palvelulle sekä luo näiden väliin auktorisointikerroksen (\emph{authorization layer}). (todo viite http://tools.ietf.org/html/draft-ietf-oauth-v2-22). OAuth-protokollassa asiakas (\emph{client}, esim. kolmannen osapuolen palvelu) pyytää pääsyoikeutta resurssiin, jota hallinnoi resurssin omistaja ja isännöi (todo: hosting suomeksi?) resurssin palvelin. Resurssin palvelimen käyttämä OAuth-auktorisointipalvelu (\emph{authorization server} luo resurssin omistajan hyväksynnällä jokaiselle asiakkaalle (kolmannen osapuolen palvelulle) itsenäisen valtakirjan. Yhden asiakkaan valtakirjan (pääsyoikeuksien) evääminen ei vaikuta muille asiakkaille myönnettyihin tai resurssin omistajan pääsyoikeuksiin. Tällaista valtakirjaa OAuth kutsuu pääsyoikeuspoletuksi (\emph{access token}, todo käännös).

  Asiakas ei tunne resurssin omistajan salasanaa, vaan esittää pääsyoikeuspoletin saadakseen käyttöoikeuden kohteena olevaan resurssiin. Pääsyoikeuspoletti sisältää tiedon kolmannelle osapuolelle myönnettyjen oikeuksien laajuudesta sekä oikeuksien voimassaoloajasta. Tällöin resurssin omistajalle on mahdollista tarjota näkyvyys siihen, minkä resurssien jakamiseen hän on myöntänyt luvan. Facebookin Developer -sivustolla huomautetaan kolmannen osapuolen kehittäjiä, että mitä laajempaan joukkoon resursseja pyydetään käyttöoikeutta, sitä suurempi on oikeuksien myöntämisestä kieltäytyvä käyttäjäjoukko (todo lähdeviite https://developers.facebook.com/docs/authentication/). Tämä on merkittävä havainto, koska OAuthia edeltäneenä aikana oikeuksia ei käytännössä ollut mahdollisuutta rajata lainkaan, vaan kolmannen osapuolen palvelu pystyi tekemään saamallaan käyttäjän salasanalla mitä vain.

  OAuth on suunniteltu toimimaan ainoastaan HTTP-protokollalla (todo viite http://tools.ietf.org/html/draft-ietf-oauth-v2-22).
  OAuth-standardi jättää määrittelemättä OAuthin käytön muulla kuin HTTP-protokollalla.

  Tähän kuva siitä, miltä oikeuksien myöntäminen OAuthilla näyttää facebookissa.

  Luvan kysyminen mobiilissa on vaikeaa.

  Kaaviokuva / sanallinen dialogi autentikaatiosta enne oauth1.0, oauth2.0, palvelin-palvelin sekä erilaiset relevantit oauth-flowt.
  ks. Internet-Scale Identity Systems: An Overview and Comparison

  Onko OAuth federated identity vai saittikohtainen identity?
  Onko OAuth 2.0 sama REST-palveluille kuin WS-Trust and WS-Security for SOAP -palveluille? (https://www.pingidentity.com/resource-center/oauth-essentials.cfm)

  Kaaviokuva / sanallinen dialogi autentikaatiosta enne oauth1.0, oauth2.0, palvelin-palvelin sekä erilaiset relevantit oauth-flowt.
  ks. Internet-Scale Identity Systems: An Overview and Comparison

  Oauth-identiteetti on tiukasti kytketty tiettyyn palveluntarjoajaan (esim. Facebook).
  Ei ole käyttäjäkeskeinen: Käytettävän palvelun (identity consumer) on tuettava tiettyä palvelua esim tarjoamalla siihen liittyvä kuvake.
  ''Before initiating the protocol, the client registers with the authorization server. The means through which the client registers with the authorization
  server are beyond the scope of this specification, but typically involve end-user interaction with an HTML registration form.'' (viite: ''client registration'' oauth draft)

  Mahdollistaa ennakkoon rekisteröitymättömät asiakkaat: kpl 2.4 ''This specification does not exclude the use of unregistered clients. However, the use with
  such clients is beyond the scope of this specification,...''
  3.1.2.2 registration requirements:
    Public ja Confidential clients utilizing the implicit grant type MUST register prior to using the authorization endpoint.

  OAuth flow't -- Facebook tukee monia eri flow'ta https://developers.facebook.com/docs/authentication/

  OAuth mahdollistaa http basic autentikoinnin (kpl 2.3.1) ennen auktorisointia.
  Draft vaatii HTTPS:n ja brute-force suojauksen:
    ''The authorization server MUST require the use of a transport-layer
     security mechanism when sending requests to the token endpoint, as
     requests using this authentication method result in the transmission
     of clear-text credentials.

     Since this client authentication method involves a password, the
     authorization server MUST protect any endpoint utilizing it against
     brute force attacks.''

  Vaatii aina autentikoitumisen (3.2.1. Client Authentication) tietyissä tapauksissa.

  Tietomurrosta toipuminen (3.2.1):
  ''Changing a single set of client credentials is significantly faster than revoking an entire set of refresh tokens.''
  ''Rotation of an entire set of refresh tokens can be challenging, while rotation of a single set of client credentials is significantly easier.''

  9. Native Authentication:
  ''When choosing between an external or embedded user-agent, developers should consider: [..]''

  10. Client Authentication
  Hyvä kappale eri tietoturvanäkökulmista ja uhkakuvista.
  OAuth ja MITM:
  - 10.6.  Authorization Code Redirection URI Manipulation
  - 10.9.  Endpoints Authenticity
  - 10.11.  Phishing Attacks


  OAuth draft kpl 2.1:
  OAuth Client Types: confindential/public
  OAuth Client Profiles: Web Application, user-agent-based application, native application

  Endpointit: kpl3.1
   The authorization endpoint is used to interact with the resource
      owner and obtain an authorization grant.  The authorization server
      MUST first verify the identity of the resource owner.
   Autentikointimenetelmään ei ota kantaa.
   Edellytetään HTTPS:ää (''The authorization server MUST support TLS 1.0 ([RFC2246]), SHOULD support TLS 1.2 ([RFC5246]) and its future'')
   ks. myös 3.1.2.1 HTTPS
  http://tools.ietf.org/html/draft-ietf-oauth-v2-22

  http://tools.ietf.org/html/draft-ietf-oauth-v2-threatmodel-01

  http://hueniverse.com/2010/05/introducing-oauth-2-0/
  ''OAuth is a security protocol that enables users to grant third-party access to their web resources without sharing their passwords.''
  ''Many luxury cars come with a valet key. It is a special key you give the parking attendant and unlike your regular key, will only allow the car to be driven a short distance while blocking access to the trunk and the onboard cell phone.''
  ''OAuth includes two main parts: obtaining a token by asking the user to grant access, and using tokens to access protected resources. The methods for obtaining an access token are called flows.''
  ''Bearer tokens: OAuth 2.0 provides a cryptography-free option for authentication which is based on existing cookie authentication architecture. Instead of sending signed requests using HMAC and token secrets, the token itself is used as a secret sent over HTTPS. This allows making API calls using cURL and other simple scripting tools without having to canonicalize the request and sign it.''
  ''Short-lived tokens with Long-lived authorizations: Instead of issuing a long lasting token (typically good for a year or unlimited lifetime), the server can issues a short-lived access token and a long lived refresh token. This allows clienta to obtain a new access token without having to involve the user again, but keeps access tokens limited. This feature was adopted from Yahoo!’s BBAuth protocol and later its OAuth 1.0 Session Extension.''


  ''This has been a sore point from the beginning with people arguing whether OAuth is an authentication protocol or an authorization protocol, with the word ‘delegation’ being used as a compromise. The truth is, OAuth contains both. The redirection-based flow is authorization (with user authentication left intentionally out of scope), and the signature flow is authentication. By separating the two, OAuth becomes more modular and easier to understand.'' http://hueniverse.com/2009/11/planning-for-oauth-2-0/

  ''Over the past few weeks, we determined that OAuth is now a mature standard with broad participation across the industry. In addition, we have been working with Symantec to identify issues in our authentication flow to ensure that they are more secure. This has led us to conclude that migrating to OAuth \& HTTPs now is in the best interest of our users and developers. (11.5.2011, https://developers.facebook.com/blog/post/497/)''

  % subsection oauth (end)

  \subsubsection{Selainkonteksti vs. applikaatiokonteksti} % (fold)
  \label{ssub:selainkonteksti_vs_applikaatiokonteksti}
  Tähän kuva app trust context (appin omat jutut) <--> browser trust context (authorize app)

  Jos käyttäjä valmiiksi sisäänkirjautunut OAuth-palveluun (esim. Facebook), app contextissa voidaan näyttää authorization overlay (todo selitä termi, vrt popup ja piirrä kuva), jossa käyttäjä joko sallii tai kieltää tietojensa jakamisen app contextissa olevan palvelun kanssa. Käyttäjä ei syötä salasanaansa eikä käyttäjältä myöskään kysytä mitään credentiaaleja app contextissa. Overlay-sivu tarjoillaan suoraan facebookista, jolloin facebookin cookie on valmiiksi käytettävissä jolloin facebookin ei tarvitse kysyä salasanaa. Pahantahtoinen applikaatio ei saavuta mitään tämän sivun spooffaamamisella.

  Tilanne on eri, jos OAuth-sisäänkirjautumista ei ole vielä tapahtunut, jolloin käyttäjän täytyy syöttää salasanansa. Tällöin salasanaa ei voida kysyä app trust -kontekstissa, koska mikä tahansa palvelu pystyy tekemään facebook-loginsivun näköisen sivun. Myöskään mikään selaimen anti-phishing toiminto ei laukea, koska kaikki tapahtuu luvallisesti applikaation omassa trust kontekstissa. Delegoidun autentikoinnin perusperiaatteena on päästä eroon salasanan syöttämisestä kolmannen osapuolen sivustolle, mutta OAuth-salasanan kysyminen app trust kontekstissa antaa käyttäjälle mielikuvan, että salasana syötetään kolmannen osapuolen palveluun. Ideologian mukainen tapa on avata sisäänkirjautuminen selainkontekstissa, jolloin selaimen phishing-turvallisuusominaisuudet estävät käyttäjän syöttämien tietojen kaappaamisen kolmannen osapuolen palveluun ja (tärkeintä) käyttäjä näkee siirtymän toiseen palveluun (osoiterivillä facebook.com). (todo: selitä ylempänä mikä on DOM ja että miksi OAuth autentikointi pitää tehdä eri DOMissa kuin missä 3-osapuolen palvelu on.)


  % subsubsection selainkonteksti_vs_applikaatiokonteksti (end)


  \subsection{Tekniikoiden yhtäläisyydet} % (fold)
  \label{sub:tekniikoiden_yhtäläisyydet}

  Sen jälkeen kun eri tekniikat on selitetty, yhteenvetokappaleeseen taulukko jossa parilla lauseella selitetään jokainen.
  + Voi olla toinenkin taulukko, jossa esim. front channel ja back channel jokaisen protokollan osalta.
  + Trust Model: RP/SP initiated; IDP initieated %; (esim definition of trust: "A reasonable expectation of confidence in an actor’s behavior")
  + Registration / Discovery % ("Discovery is similar to a Web search for an identity."; "Discovery can be preceded by a registration step: a step by which IDPs register themselves as providing a particular identity service for a given user. Such a registry could be located on the client or on a network endpoint.")

    % http://stackoverflow.com/questions/7699200/what-is-the-difference-between-openid-and-saml
    % SAML2 supports single sign-out - but OpenID does not
    % SAML2 service providers are coupled with the SAML2 Identity Providers, but OpenID relying parties are not coupled with OpenID Providers. OpenID has a discovery protocol which dynamically discovers the corresponding OpenID Provider, once an OpenID is given.
    % With SAML2, the user is coupled to the SAML2 IdP - your SAML2 identifier is only valid for the SAML2 IdP who issued it. But with OpenID, you own your identifier and you can map it to any OpenID Provider you wish.
    % SAML2 has different bindings while the only binding OpenID has is HTTP
    %
    %
  % subsection tekniikoiden_yhtäläisyydet (end)
% section Kertakirjautumisstandardit (end)


\section{Vertailu kertakirjautumisjärjestelmien soveltuvuusalueista} % (fold)
\label{sec:kertakirjautumisjärjestelmien_}

  Sen jälkeen kun eri tekniikat on selitetty, yhteenvetokappaleeseen taulukko jossa parilla lauseella selitetään jokainen.
  + Voi olla toinenkin taulukko, jossa esim. front channel ja back channel jokaisen protokollan osalta.
  + Trust Model: RP/SP initiated; IDP initieated; (esim definition of trust: A reasonable expectation of confidence in an actor’s behavior)
  + Registration / Discovery (Discovery is similar to a Web search for an identity.; Discovery can be preceded by a registration step: a step by which IDPs register themselves as providing a particular identity service for a given user. Such a registry could be located on the client or on a network endpoint.)

% section kertakirjautumisjärjestelmien_ (end)

\section{Yhteenveto} % (fold)
\label{sec:yhteenveto}

% section yhteenveto (end)

\bibliographystyle{tktl}
\bibliography{lahteet}

\lastpage

\end{document}